{"question":"ऑपरेटिंग सिस्टम किस किस्म का सॉफ्टवेयर है।","a1":"एप्लिकेशन सॉफ्टवेयर","a2":"सिस्टम सॉफ्टवेयर","a3":"इंटरक्टिव सॉफ्टवेयर","a4":"एक्टिव सॉफ्टवेयर","ans":"a2"},
{"question":"कम्प्यूटर संसाधनो मेमोरी, प्रोसेसर, फाइल सिस्टम और इनपुट / आउटपुट डिवाइस का प्रभावी प्रबंधन करने वाला सिस्टम सॉफ्टवेयर क्या कहलाता है।","a1":"कमांड सिस्टम","a2":"मैनेजमेंट सिस्टम","a3":"ऑपरेटिंग सिस्टम","a4":"कोरपोरेट सिस्टम","ans":"a3"},
{"question":"प्रारंभिक दिनो मे कम्प्यूटर मे ट्रांजिस्टर की जगह क्या इस्तेमाल होता था।","a1":"वैक्यूम ट्यूब","a2":"आई. सी.","a3":"ट्यूब","a4":"मरकरी","ans":"a1"},
{"question":"कालांतर मे वैक्यूम ट्यूब की जगह किसने ली।","a1":"वैक्यूम ट्यूब","a2":"आई. सी.","a3":"ट्रांजिस्टर","a4":"रिसीवर","ans":"a3"},
{"question":"ट्रांजिस्टर लगे हुये कम्प्यूटर किस पीढी के है।","a1":"पहली","a2":"दूसरी","a3":"तीसरी","a4":"चौथी","ans":"a2"},
{"question":"इंटिग्रेटिड सर्किट वाले कम्प्यूटर किस पीढी के है।","a1":"पहली","a2":"दूसरी","a3":"तीसरी","a4":"चौथी","ans":"a3"},
{"question":"जिस उपकरण की मदद से कोई भी सूचना या निर्देश कम्प्यूटर मे भेजी जाती है क्या कहलाती है।","a1":"इनपुट डिवाइस","a2":"आउटपुट डिवाइस","a3":"डाटा सेंडर","a4":"इंस्ट्रक्टर","ans":"a1"},
{"question":"की बोर्ड एक प्रमुख इनपुट डिवाइस है इसकी मदद से क्या करते है।","a1":"समस्त सूचना कम्प्यूटर को भेजते है","a2":"कम्प्यूटर का ताला खोलते है","a3":"मनपसंद धुन बजाते है","a4":"इनमे से कोई नही","ans":"a1"},
{"question":"A से Z तक की की क्या कहलाती है।","a1":"अल्फाबेटिकल की","a2":"स्पेशल की","a3":"फंक्शन की","a4":"साइन की","ans":"a1"},
{"question":"0 से 9 की की क्या कहलाती है।","a1":"अल्फाबेटिकल की","a2":"स्पेशल की","a3":"फंक्शन की","a4":"न्यूमेरिक की","ans":"a4"},
{"question":"F1 से F12 तक की की क्या कहलाती है।","a1":"अल्फाबेटिकल की","a2":"स्पेशल की","a3":"फंक्शन की","a4":"न्यूमेरिक की","ans":"a3"},
{"question":"किन दो संकोतो से डाटा को दर्शाया जाता है।","a1":"0 और 1","a2":"1 और 2","a3":"2 और 3","a4":"3 और 4","ans":"a1"},
{"question":"0 और 1 को………… बिट कहते है।","a1":"दाशमिक अंक","a2":"बाइनरी अंक","a3":"गिनती के अंक","a4":"इनमे से कोई नही","ans":"a2"}